
Если учесть, что $c_p = c_p(T)$, то разность температур уменьшится примерно в 3 раза и будет порядка $10 000$ K

Так же делают слой расходного теплозащитного материала (большая теплоемкость и плохая теплопроводность), который просто сгорает.

\clearpage
\setauthor{М. Минин}

\section{Обобщенные одномерные установившиеся течения идеального газа.}

Одномерное течение~--- течение, зависящее от одной координаты (пространственной). Это значит, что мы можем найти такую систему координат, которая характеризовала бы течение одной координатой.

Рассмотрим квазиодномерное течение:

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
	\centering
    \vspace{-10pt}
	\begin{tikzpicture}[scale=1]
    \filldraw [black!50] (2.5, 1) ellipse (.1 and .25);
	\pgfmathsetmacro{\l}{3}
		\foreach \x in {1,2,3,4}{
				\draw[->, gray](0,1.2+.3*\x)to[in=180,out=0](\l+1,{.4*\x^(0.5)});
			}
    \draw (4, 1)node{$s$};
    \draw (2,2) -- (3,1.5) -- (3,0) -- (2, .5) -- (2, 2);
    \draw (2.5, 1.5)node{$F$};
    \draw[->, thick, blue] (2.5,1) -- (3.5, .5) node [below] {$\pmb v$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}


$s$~--- продольная координата. Через точки контура провели линии тока~--- получили трубку тока.

Пренебрегаем зависимостью от поперечных координат и считаем вектора сонаправленными.

\subsection{Задача о течении в трубке тока в случае несжимаемой жидкости.}

Допущения:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
&\partd{}{t} = 0 && \text{ --- стационарное течение}\\
&\Pi = -pI && \text{ --- невязкая жидкость $(\mu = 0)$ }\\
&\pmb q = 0 && \text{ --- нетеплопроводная жидкость $(\lambda = 0)$}\\
&\epsilon = 0 && \text{ --- нет поглощения и излучения энергии}
\end{aligned}
\end{equation*}

Жидкость несжимаемая: $\rho = const$. Имеем систему:

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
&\frac{v^2}{2} + \frac{p}{\rho} = \frac{p_0}{\rho} && \text{ --- уравнение Бернулли}\\
&\rho v F = Q && \text{ где $Q$ ~--- расход жидкости, $F$ ~--- поперечное сечение }
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

При этом:

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Известные параметры: $\rho$, $p_0$, $Q$, $F(s)$.
    \item Неизвестные функции: $v(s)$, $p(s)$
\end{itemize}


\subsection{Задача о течении в трубке тока сжимаемого (совершенного) газа.}

Допущения те же, что и в предыдущей задаче, а система другая:

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
&\rho v F = Q\\
&p = C\rho^\gamma &&\text{ --- уравнение адиабаты}\\
&\rho v dv = -dp &&\text{ --- <<недоинтегрированный>>{} интеграл Бернулли}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

Последнее выражение получается из (11.3)

\begin{align*}
	d\left(\frac{v^2}{2}\right) &= -dV - \frac{1}{\rho} dp \\
    \frac{1}{2}2vdv &= - \frac{1}{\rho}dp \\
    \rho vdv &= - dp
\end{align*}

В преобразованиях пользуемся тем, что $dV = 0$, то есть пренебрегаем потенциальными силами.

\begin{itemize}[noitemsep, nolistsep]
	\item Известные параметры: $Q$, $F(s)$, $C$, $\gamma$, $v(s_0)$, $p(s_0)$. Последние два значения нужны для решения дифференциального уравнения.
    \item Неизвестные параметры: $\rho(s)$, $v(s)$, $p(s)$
\end{itemize}

Получим что-нибудь из системы:

\begin{align*}
p = C\rho^\gamma \quad \Rightarrow \quad dp = C\gamma\rho^{\gamma - 1} d\rho = p\gamma\rho^{-1}d\rho = \frac{\gamma p}{\rho}d\rho = a^2d\rho
\end{align*}

Воспользовались определением скорости звука из (11. 22). Далее домножаем на $\frac{1}{a^2\rho}$, пользуемся последним уравнением системы и пользуемся определением числа Маха:

\begin{equation*}
\frac{d\rho}{\rho} = \frac{dp}{a^2 \rho} = - \frac{\rho v \ dv}{a^2 \rho} = - \frac{\rho v^2 \ dv}{a^2 \rho v} = - M^2 \frac{dv}{v}
\end{equation*}

Получили значение $\frac{d\rho}{\rho}$. Теперь преобразуем первое уравнение. Берем логарифм и дифференцируем вдоль трубки тока:

\begin{equation*}
\rho v F = Q \quad \Rightarrow \quad \ln{\rho} + \ln{v} + \ln{F} = \ln{Q} \quad \Rightarrow \quad \frac{d\rho}{\rho} +  \frac{dv}{v} + \frac{dF}{F} = \frac{dQ}{Q} = 0
\end{equation*}

Подставим $\frac{d\rho}{\rho}$:

\begin{align}
-M^2 \frac{dv}{v} +  \frac{dv}{v} + \frac{dF}{F} &= 0 \Rightarrow \nonumber\\
(M^2 - 1) \frac{dv}{v} &= \frac{dF}{F}
\end{align}

Из этого выражения видим как геометрия трубки тока влияет на скорость. Более того видим, что результат разный для дозвуковых и сверхзвуковых течений.

Обозначим некоторые выражения, которые нам понадобятся в дальнейшем:

\begin{align}
& dp = -\rho v dv\\
& d\rho = \frac{1}{a^2} dp
\end{align}

Получим оценку для $T$:

\begin{align*}
& p = \rho R T \Rightarrow T =\frac{p}{\rho R} = \frac{C\rho^\gamma}{\rho R} = \frac{C}{R}\rho^{\gamma - 1}\\
& dT = \frac{C}{R}(\gamma - 1) \rho^{\gamma - 2}d\rho = \frac{C}{R}(\gamma - 1) \frac{1}{\rho^{2 - \gamma}}d\rho
\end{align*}

Последняя запись удобна, т.к. обычно $\gamma$ не превышает 2

\begin{equation}
dT = \frac{C}{R}(\gamma - 1) \frac{1}{\rho^{2 - \gamma}}d\rho
\end{equation}

Так же раньше мы уже встречали полезное соотношение на скорость звука (11.23):

\begin{equation*}
a = \sqrt{\gamma R T}
\end{equation*}

Теперь рассмотрим типичные случаи:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \draw[->](0, 0)--(2.6, 0) node[below]{$s$};
	\draw(0, 1.5) node[left] {$\boxed{dF<0}$};
    \draw[pattern = north east lines] (0, 1.5) [rotate = -30] rectangle ++ (2, .2);
    \draw[pattern = north west lines] (0, -1.5) [rotate = 30] rectangle ++ (2, -.2);
    \foreach \x in {1,2,3}{
		\draw[marrow, blue, thick](.1, 2-\x)--(1.9,.4-.2*\x);
    }
	\begin{scope}[shift={ (4,0) }]
    \draw[->](0,0)--(2.6,0) node[below]{$s$};
	\draw(2,1.5) node[right] {$\boxed{dF>0}$};
    \draw[pattern = north west lines] (0, .4) [rotate = 30] rectangle++(2, .2);
    \draw[pattern = north east lines] (0, -.4) [rotate = -30] rectangle++(2, -.2);
    \foreach \x in {1,2,3}{
		\draw[marrow, blue, thick](-.1, .4-.2*\x)--(1.7,2-\x);
    }
    \end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\[
\begin{aligned}
& &&\boxed{M<1 \quad dF<0} &&\boxed{M<1 \quad dF>0} &&\boxed{M>1 \quad dF<0} &&\boxed{M>1 \quad dF>0}\\
&\text{Из (14.3)} \qquad &&\frac{dv}{v}>0 \quad dv > 0 \qquad && dv<0 &&dv<0 &&dv>0\\
&\text{Из (14.4)} &&dp <0 &&dp>0 &&dp>0 &&dp<0\\
&\text{Из (14.5)} &&d\rho<0 &&d\rho>0 &&d\rho>0 &&d\rho<0\\
&\text{Из (14.6)} &&dT<0 &&dT>0 &&dT>0 &&dT<0\\
&\text{Из [11.23]} &&da< 0 &&da>0 &&da>0 &&da<0\\
& && \boxed{M\uparrow} &&\boxed{M\downarrow} &&\boxed{M\downarrow} &&\boxed{M\uparrow}
\end{aligned}
\]

{M = 1} Тогда из (14.3) $dF = 0$. Этому соответствует три случая:


\subsubsection*{Постоянное течение.}
\par Не интересный случай, разбирать его, конечно не будем.

\subsubsection*{Максимум.}

\begin{wrapfigure}{r}{4cm}
\centering
\vspace{-20pt}
\begin{tikzpicture}[thick]
    \pgfmathsetmacro{\s}{30};
    \pgfmathsetmacro{\r}{.75};
    \draw[->](-4*\r, 0) -- (.5*\r, 0) node[below] {$s$};
    \draw(0, \r) arc(90-\s:90+\s:4*\r);
    \draw(0, -\r) arc(270 + \s : 270-\s : 4*\r);
    \draw[<->] (-1.4, 1.4*\r)--(-1.4,-1.4*\r);
    \draw (-3*\r, .5*\r) node {$F = F_{max}$};
    \draw (-1*\r, .5*\r) node {$M = 1$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Рассматриваем разные ситуации:

если течение до $F= F_{max}$ было до звуковым: $M<1$, то при приближении к $F_{max}$ $M\downarrow$, т.е. при $F = F_{max}$ число Маха единицей не станет.

Аналогично остальные случаи (стрелкой указано поведение числа Маха при приближении к $F_{max}$):

\[
\begin{aligned}
&&\text{До $F_{max}$} &&\text{После $F_{max}$}\\
&&M<1 \ M\downarrow &&M<1 M\downarrow\\
&&M>1 \ M\uparrow &&M>1 M\uparrow\\
\end{aligned}
\]

Такие ситуации невозможны, также как и ранее не получается достичь $M = 1$ при $F = F_{max}$

\subsubsection*{Минимум.}

\begin{wrapfigure}[5]{l}{4cm}
\centering
\vspace{-10pt}
\begin{tikzpicture}[thick]
    \pgfmathsetmacro{\s}{30};
    \pgfmathsetmacro{\r}{.75};

    \draw[->](-4*\r, 0) -- (.5*\r, 0) node[below] {$s$};
    \draw[pattern = north east lines](0, -2*\r) arc(90-\s:90+\s:4*\r);
    \draw[pattern = north east lines](0, 2*\r) arc(270+\s:270-\s:4*\r);
    \draw[<->] (-1.4, 1.4*\r)--(-1.4,-1.4*\r);
    \draw (-3*\r, .5*\r) node {$F = F_{min}$};
    \draw (-1*\r, .5*\r) node {$M = 1$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Также рассмотрим разные ситуации. Сразу табличка (стрелкой указано поведение числа Маха при приближении к $F_{min}$):

\[\begin{aligned}
&&\text{До $F_{min}$} &&\text{После $F_{min}$}\\
&&M<1 \ M\uparrow &&M<1 M\uparrow\\
&&M>1 \ M\downarrow &&M>1 M\downarrow\\
\end{aligned}\]

\par Видим, что дозвуковой поток можно разогнать до сверхзвукового: если реализовать первую ситуацию до $F = F_{max}$ и вторую после. Ускорение потока до сверхзвукового будет реализовываться за счет изменения сечения.
\clearpage

\subsection*{Функция прив\'{е}денного расхода для сопла Лаваля.}

\begin{wrapfigure}[2]{l}{4cm}
\centering
\begin{tikzpicture}[thick]
    \pgfmathsetmacro{\s}{30};
    \pgfmathsetmacro{\r}{.75};
    \draw[->](-4*\r, 0) -- (.5*\r, 0) node[below] {$s$};
    \draw[pattern = north east lines](0, -2*\r) arc(90-\s:90+\s:5*\r);
    \draw[pattern = north east lines](0, 2*\r) arc(270+\s:270-\s:5*\r);
    \draw[<->] (-1.4, 1.4*\r)--(-1.4,-1.4*\r);
    \draw (-1*\r, .5*\r) node {$M = 1$};
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
\par Если $M = 1$, то скорость совпадает с местной скоростью звука. Все параметры с критическими индексами.

\[
\begin{aligned}
\rho v F &= Q \text{ --- const}\\
\rho v F &= \rho_{*} v_{*} F_{*}\\
\frac{\rho v}{\rho_{*} v_{*}} &= \frac{F_{*}}{F}
\end{aligned}
\]

\begin{equation}
q = \frac{\rho v}{\rho_{*} v_{*}} = \frac{F_{*}}{F} \text{~--- прив\'{е}денный расход}
\end{equation}

\par Еще эту величину называют безразмерной плотностью потока массы. Распишем эту величину, используя параметры торможения:

\begin{align*}
&q = \frac{\rho v}{\rho_{*} v_{*}} = \frac{\rho}{\rho_0}\cdot \frac{\rho_0}{\rho_{*}} \cdot \underbrace{\frac{v}{a}}_{M}\cdot \frac{a}{a_0} \cdot\frac{a_0}{a_{*}} \cdot \underbrace{\frac{a_{*}}{v_{*}}}_{1} \overset{(12.5), (12.7)}{=}\\
&= \left( 1 + \frac{\gamma - 1}{2}M^2 \right)^{-\frac{1}{\gamma - 1}}\cdot\left(1 + \frac{\gamma-1}{2}\right)^{\frac{1}{\gamma - 1}} M \cdot \left(1 + \frac{\gamma - 1}{2}M^2\right)^{-\frac{1}{2}} \cdot \left( \frac{\gamma + 1}{2}\right)^{\frac{1}{2}} \cdot 1 = \\
& = \dfrac{ \left(1 + \frac{\gamma - 1}{2}M^2 \right)^{-\frac{1}{\gamma - 1} - \frac{1}{2}}}{\left(\frac{\gamma + 1}{2}\right)^{-\frac{1}{\gamma - 1} - \frac{1}{2}}} \cdot M = M \cdot \left( \frac{2}{\gamma + 1} + \frac{\gamma - 1}{\gamma + 1}M^2\right)^{-\frac{\gamma +1}{2(\gamma - 1)}}
\end{align*}

\par Для удобства введем новую величину:

\begin{equation}
\ecal = \frac{\gamma - 1}{\gamma + 1}
\end{equation}

\par Преобразуем то, что стоит в скобках:

\begin{equation*}
\frac{2}{\gamma + 1} = \frac{\gamma + 1 - (\gamma - 1)}{\gamma + 1} = 1 - \ecal
\end{equation*}

\par Тогда выражение выше записывается следующим образом:

\begin{equation}
q(M) = M \left( 1 - \ecal + \ecal M^2\right)^{- \frac{1}{2\ecal}}
\end{equation}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[xscale=1.2]
	\pgfmathsetmacro{\e}{ (1.4 - 1)/(1.4 + 1) }
	%Сетка
	\draw[very thin, color = black!10] (-.4, -.4) grid (6.1, 4.1);
	%Оси
	\draw[->] (-.4, 0) -- (6.2, 0) node[above] {$M$};
	\draw[->] (0, -.4) -- (0, 4.2) node[left] {$q$};
	\draw[very thick, red] plot[id=func, domain=0:6, smooth]
	function{ 3 * ( x ) * (1 - \e * x + \e * x*x) ** ( -1/(2 * \e) )   };
	\foreach \x in {1, ..., 5}
	\filldraw (\x, 0) circle (0.05) node [below] {$\x$};
	\filldraw (0, 3) circle (0.05) node [left] {1};
	\draw [dashed] (1, 0) to (1, 3) to (0, 3);
	\filldraw (0, 0) circle (0.05) node [below left] {$0$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}


\par Рассмотрим сопло Лаваля и построим график зависимости $\frac{\rho_{*}}{\rho_0}$ от координаты с использованием графика $q(M)$. Вообще есть зависимость от наружного давления, хотя в формулах этого не видно%. На выходе мы должны получить то же давление что и снаружи.

\par Рассмотрим зависимость $\frac{p}{p_0}$ от $x$ внутри сопла Лаваля. $p_0$~--- параметр торможения, который описывает параметр воздуха внутри сопла в самом начале (т.е. до того, как этот воздух стал разгонятся в сопле), а $p$~--- текущее значение давления. Поведение величины $\frac{p}{p_0}$ зависит от внешнего давления (давления снаружи сопла). Рассмотрим различные ситуации:

\par {\bf 1) }Давление снаружи маленькое. При расчетном течении график выходит не в ноль а на определенный уровень. При чем всегда на один и тот же. При этом, возможны различные картинки в зависимости от разности этих давлений. На первом изображена картинка при равенстве $\frac{p}{p_0}$ и $\frac{p_\text{наружн}}{p_0}$, а на двух других наружнее давление меньше $p$. Такой режим называют режимом с недорасширением потому, что газ не успевает расшириться внутри сопла.
Внутри сопла при этом все одинаково.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1, thick]
	\pgfmathsetmacro{\r}{.5}
	\draw[black](0,0) -- (2*\r, 0) -- (\r, 4*\r) -- (0, 0);
	\draw(.25*\r, \r) -- (.25*\r, 0);
	\draw(1.75*\r , \r) -- (1.75*\r, 0);
	\draw(.65*\r, 0)--(.65*\r, -.3*\r)--(1.35*\r, -.3*\r) -- (1.35*\r, 0);
	\filldraw[red, thick](.75*\r, -2*\r) -- (.75*\r, -.3*\r);
	\filldraw[red, thick](1.25*\r, -2*\r) -- (1.25*\r, -.3*\r);
	\begin{scope}[shift = {(2,0)}]
		\draw[black](0,0) -- (2*\r, 0) -- (\r, 4*\r) -- (0, 0);
		\draw(.25*\r, \r) -- (.25*\r, 0);
		\draw(1.75*\r , \r) -- (1.75*\r, 0);
		\draw(.65*\r, 0)--(.65*\r, -.3*\r)--(1.35*\r, -.3*\r) -- (1.35*\r, 0);
		\filldraw[red, thick](.5*\r, -2*\r) -- (.75*\r, -.3*\r);
		\filldraw[red, thick](1.5*\r, -2*\r) -- (1.25*\r, -.3*\r);
	\end{scope}
	\begin{scope}[ shift = {(4, 0)}]
		\draw[black](0,0) -- (2*\r, 0) -- (\r, 4*\r) -- (0, 0);
		\draw(.25*\r, \r) -- (.25*\r, 0);
		\draw(1.75*\r , \r) -- (1.75*\r, 0);
		\draw(.65*\r, 0)--(.65*\r, -.3*\r)--(1.35*\r, -.3*\r) -- (1.35*\r, 0);
		\filldraw[red, thick](0, -2*\r) -- (.75*\r, -.3*\r);
		\filldraw[red, thick](2*\r, -2*\r) -- (1.25*\r, -.3*\r);
	\end{scope}
\end{tikzpicture}
\end{center}

\par {\bf 2) }Давление снаружи примерно такое же, как и в начале сопла. В таком случае давление в сопле сначала будет падать, а затем возрастать. На выходе оно так же выравняется. Если же давление снаружи больше давления торможения, то сопло работать не будет, т.к. воздух просто пойдет в другую сторону.

\par {\bf 3) }Промежуточная ситуация. Давление будет падать как в первом случае до определенного значения, после чего произойдет скачок давления для выравнивания с наружним на выходе. Это самый сложный и не понятный случай, т.к. до этого никаких разрывов (а скачок параметра~--- это разрыв) мы еще не встречали. Можно считать что внутри сопла где-то дозвук, а где-то сверхзвук. Когда мы решали дифференциальное уравнение $(M^2 - 1) \frac{dv}{v}= \frac{dF}{F}$, мы пользовались непрерывностью, а здесь непрерывности нет. В потоке имеется поверхность разрыва и возникает ударная волна (<<shock wave>>)

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale = 1.2 ]
	\pgfmathsetmacro{\r}{1};
	\pgfmathsetmacro{\a}{35};
	\pgfmathsetmacro{\b}{20};
	\pgfmathsetmacro{\R}{.3*\r+sin(\b)*2*\r}
	\pgfmathsetmacro{\l}{\r +  1.3*\r + cos(\b)*2*\r }
	\pgfmathsetmacro{\h}{2.2}
	\draw(180:\r) arc (180:\a:\r) to [out=-90+\a,in=180]
		(1.3*\r,.3*\r) to [out = 0, in = -180 + \b] ++ (\b : 2*\r);
	\draw(180:\r) arc (-180:-\a:\r)to[out=90-\a,in=180]
		(1.3*\r,-.3*\r) to [out = 0, in = 180 - \b] ++ (-\b : 2*\r);
	\draw [dotted] (1.3*\r, .3*\r) arc (90:480:.12*\r cm and .3*\r cm);
	\draw [fill=gray!10!white] ( { 1.3*\r + cos(\b)*2*\r }, { .3*\r+sin(\b)*2*\r } )
		arc(90:480:.3*\r cm and \R cm );
	\draw(1.3*\r, -.3*\r)node[below]{$*$};
	\begin{scope}[shift = {(-\r, 1.5 * \r )}]
		\draw [thick, red] (0, \h) to [out = 0, in = 145] (2.3 * \r, .5 * \h)
		to [out = -35, in = 170] (\l, .05* \h);
		\draw [dashed] (2.3 * \r, -1.2 * \r) to (2.3 * \r, .5 * \h)  to (0, .5 * \h) node [left] {$\frac{p}{p_0}$};
		\draw [dashed] (0,0) to (0, -1.5 * \r);
		\draw [red] (0, \h) to [out = 0, in = 180] (2.3 * \r, .8 * \h)
		to [out = 0, in = 180] (\l,  .95 * \h);
		\draw [red] (2.3 * \r, .5 * \h) ++ (144 : 1)
		to [out = -35, in = 180] (2.3 * \r, .6 * \h)
		to [out = 0, in = 180] (\l,  .8 * \h);
		\draw [red] (0, \h) (2.3 * \r, .5 * \h)
		to [out = 0, in = 180] (\l,  .7 * \h);
		\draw [red] (2.3 * \r, .5 * \h) ++ (-35 : .5)
		to ++ (0, .1 * \h)
		to [out = 20, in = 180] (\l,  .65 * \h);
		\draw [red] (2.3 * \r, .5 * \h) ++ (-35 : 1)
		to ++ (0, .15 * \h)
		to [out = 20, in = 180] (\l,  .5 * \h);
		\draw [->] (0, -.2) to (0, \h + 1) node [left] {$\frac{p}{p_0}$};
		\draw [->] (-.2, 0) to (\l + .3, 0) node [below] {$x$};
		\filldraw (0, \h) circle (.05) node [left] {$1$};
		\draw [dashed] (0, \h) to (\l, \h) to (\l, 0);
	\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\clearpage
\section{Сильные разрывы в газовой динамике. Ударные волны.}

\begin{wrapfigure}{l}{5cm}
	\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
	\pgfmathsetmacro{\s}{50};
	\pgfmathsetmacro{\b}{25};
	\pgfmathsetmacro{\v}{1.4};
	\pgfmathsetmacro{\l}{(\v*cos(\s))/cos(\s-\b)};
	\platform[.07cm]{(\s:1)}{(180+\s:1)};
	\draw (180 + \s : 1) node [below right] {разрыв};
	\draw[dashed](0,0)--(1.2,0);
	\draw[ultra thick,->] (0,0)--(\b:\l) node [right, align = center] {$v_2, \rho_2$\\ $p_2, T_2$};
	\draw[ultra thick,->](-\v,0) node [below right, align = center] {$v_1, \rho_1$\\ $p_1, T_1$} --(0,0) ;
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

Сильным газодинамическим разрывом называют поверхность, в поле течения которого все параметры газа изменяются скачком. Разрывы при этом первого рода.

Газ течет через поверхность разрыва. Поверхности всегда будем нумеровать следующим образом: 1~--- поверхность, из которой газ течет, 2~--- поверхность, куда газ течет. Введем оператор квадратных скобок. Если $\phi$ --- газодинамический параметр, тогда:

\begin{equation*}
\phi_2 - \phi_1 = \left[\phi\right] \text{--- оператор квадратных скобок}
\end{equation*}

Конечно, на поверхности разрыва дифференцировать нельзя

Допущения:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
&\partd{}{t} = 0 \quad && \text{~--- установившееся течение}\\
&\Pi = - pI && \text{~--- невязкий газ } (\mu = 0)\\
&\pmb q = 0 && \text{~--- тепловой поток равен нулю } (\lambda = 0)\\
&\epsilon = 0 && \text{~--- нет излучения и поглощения}\\
&\pmb F = 0 && \text{~--- нет объемных сил }
\end{aligned}
\end{equation*}

Воспользуемся (1.3):

\begin{equation*}
\iint\limits_S\rho v_n dS  + \iiint\limits_\tau \partd{\rho}{t} d\tau = 0
\end{equation*}

В наших допущениях второе слагаемое ноль. Получаем закон сохранения массы:

\begin{equation}
\iint\limits_S \rho v_n dS = 0
\end{equation}

Теперь воспользуемся (2.5):

\begin{equation*}
\pdt{} \iiint\limits_\tau \rho \pmb v d\tau = \iiint\limits_\tau \rho F d\tau + \iint\limits_S\pmb \pi_n dS = \iint\limits_S \pmb \pi_n dS
\end{equation*}

Также левое выражение можно преобразовать используя $(**)$:

\begin{equation*}
\pdt{} \iiint\limits_\tau \rho \pmb v d\tau  = \iint\limits_S \rho \pmb v v_n dS + \iiint\limits_\tau \partd{\rho\pmb v}{t} d \tau = \iint\limits_S \rho \pmb v v_n dS
\end{equation*}

Пользуемся тем, что в наших допущениях $\Pi = - pI$ и получаем второй закон Ньютона:

\begin{equation}
	\iint\limits_S \rho \pmb v v_n dS = - \iint\limits_S p \pmb n dS
\end{equation}

Точно также преобразуем (4.10):
\begin{align*}
\pdt{}\iiint\limits_\tau\rho\left(U+\frac{v^2}{2}\right)=
	  \iiint\limits_\tau\rho\pmb{F}\cdot\pmb{v}d\tau
	  +\iint\limits_S\pmb{\pi}_n\cdot\pmb{v}dS
	  +\iint\limits_\tau\epsilon d\tau
	  -\iint\limits_S\pmb{q}\cdot\pmb{n}dS = -\iint_S p \pmb n\cdot\pmb{v}dS
\end{align*}

Можно преобразовать левую часть, используя $(**)$:

\begin{equation*}
\pdt{}\iiint\limits_\tau\rho\left(U+\frac{v^2}{2}\right) = \iint\limits_S \rho(U + \frac{v^2}{2}) v_n dS + \iiint\limits_\tau \partd{}{t}(\rho(U + \frac{v^2}{2}))d\tau =  \iint\limits_S \rho(U + \frac{v^2}{2}) v_n dS
\end{equation*}

Получаем закон сохранения энергии:

\begin{equation}
\iint\limits_S \rho(U + \frac{v^2}{2}) v_n dS = -\iint\limits_S p \pmb n\cdot\pmb{v}dS
\end{equation}

\subsection*{Условия динамической совместности на сильном разрыве.}

\begin{wrapfigure}[12]{l}{6cm}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=.75]
	\pgfmathsetmacro{\r}{1}

    \draw[very thick](-3*\r, 0) -- (3*\r, 0);
    \draw(\r, 2*\r) -- (\r, 0) node[midway, right] {$h/2$} -- (\r, -2*\r) node[midway, right] {$h/2$};
    \draw(-\r, -2*\r) -- (-\r, 2*\r);
    \draw [fill = gray!10](0, 2*\r) ellipse (1 and .25);
    \draw [fill = gray!10](0, 0)node[above=.1] {$\delta S$} ellipse (1 and .25);
    \draw [fill = gray!10] (0, -2*\r) ellipse (1 and .25);
    \draw [->] (0, 2*\r) node[below = .1] {$\delta S_1$}  -- ++(0, \r) node[right] {$\pmb n$};
    \draw [->] (0, -2*\r) node[above = .1] {$\delta S_2$} -- ++(0, -\r) node[right] {$\pmb n$};
    \draw [->] (-\r, \r)  -- ++(-\r, 0) node[above] {$\pmb n$} node[below left] {$\delta S_\text{бок}$};
    \draw (3*\r, .5*\r) circle(8pt) node {$1$};
    \draw (3*\r, -.5*\r) circle(8pt) node {$2$};
	\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Из (15.1):

\begin{equation*}
\iint\limits_{\delta S_1} \rho v_n dS + \iint\limits_{\delta S_2} \rho v_n dS + \iint\limits_{\delta S_{\text{бок}}} \rho v_n dS = 0
\end{equation*}

Т.к. это цилиндр, то $\delta S_1 = \delta S_2 = \delta S$. Далее переходим к пределу по высоте цилиндра так, чтобы основания цилиндра лежали по разную сторону от поверхности разрыва. Тогда интеграл по боковой поверхности стремится к нулю. Получаем следующее выражение:

\begin{equation*}
h\rightarrow 0 \colon \quad \rho_1 v_{1n} \delta S_1 + \rho_2 v_{2n} \delta S_2 = 0
\end{equation*}

Вводим нормаль к поверхности разрыва $\delta S$ (направим ее по нормали к второму основанию). В таком случае $v_{2n} = v_{2N}$, а $v_{1n} = - v_{1N}$. Тогда выражение выше запишется следующим образом:

\begin{equation*}
\rho_2 v_{2N} - \rho_1 v_{1N} = 0 = \left[ \rho v_N \right]
\end{equation*}

\begin{equation}
\left[\rho v_N\right] = 0
\end{equation}

С выражением (15.2) проделываем аналогичные выкладки:

\begin{align*}
\iint\limits_{\delta S_1} \rho \pmb v v_n dS + \iint\limits_{\delta S_2} \rho \pmb v v_n dS + \iint\limits_{\delta S_\text{бок}} \rho \pmb v v_n dS = - \iint\limits_{\delta S_1} p \pmb n dS - \iint\limits_{\delta S_2} p \pmb n dS - \iint\limits_{\delta S_\text{бок}} p \pmb n dS
\end{align*}

Точно так же устремляем высоту к нулю. Тогда интегралы по боковой поверхности стремятся к 0. Получаем следующее выражение:

\begin{equation*}
\rho_1 \pmb v_1 v_{1n} \delta S_1 +  \rho_2 \pmb v_2 v_{2n} \delta S_2 = - p_1 \pmb n_1 \delta S_1 - p_2 \pmb n_2 \delta S_2
\end{equation*}

Записываем через нормаль $N$:

\begin{equation*}
\rho_2\pmb v_2 v_{2N} + p_2 \pmb N - \rho_1 \pmb v_1 v_{1N} - p_1 \pmb N = 0
\end{equation*}

Полученное выражение проецируем на нормальное и касательное направления:

\begin{align}
& \pmb N \colon &\rho_2v_{2N}^2 + p_2 - \rho v_{1N}^2 - p_1 = 0\nonumber\\
& &\left[ \rho v_N^2 + p \right] = 0 \\
&\pmb \tau \colon & \rho_2v_{2N}v_{2\tau} - \rho v_{1N}v_{1\tau} \overset{(15.4)}{=} \rho v_{N}( v_{2\tau} - v_{1\tau})= 0\nonumber\\
& &\rho v_N \left[  v_\tau  \right] = 0
\end{align}

Во второй цепочке преобразований мы воспользовались тем, что $[\rho v_N] = 0$, т.е. $\rho_2 v_{2N} = \rho_1 v_{1N} = \rho v_N$

Аналогично для (15.3):

\begin{equation*}
\rho_1 \left(U_1 + \frac{v_1^2}{2} \right) v_{1n} \delta S_1
+
\rho_2 \left(U_2 + \frac{v_2^2}{2}\right) v_{2n} \delta S_2
=
- p_1 v_{1n}\delta S_1 - p_2 v_{2n}\delta S_2
\end{equation*}

Записываем через нормаль $N$:

\begin{equation*}
\rho_2 \left(U_2 + \frac{v_{2N}^2}{2}\right) v_{2N} + p_2v_{2N} - \rho_1 \left(U_1 + \frac{v_{1N}^2}{2}\right) v_{1N} - p_1v_{1N} = 0
\end{equation*}

Преобразуем выражение, используя (15.4):%Выносим множитель $v_N$ за скобку

\begin{align}
\rho_2 v_{2N} \left(U_2 + \frac{v_{2N}^2}{2} + \frac{p_2}{\rho_2} \right) =
\rho_1 v_{1N} \left(U_1 + \frac{v_{1N}}{2} + \frac{p_1}{\rho_1} \right)\nonumber \\
\rho v_Nh_{02} = \rho v_N h_{01}\nonumber\\
\rho v_N \left[ h_0  \right]= 0
\end{align}

Напоминаю, что $h_0$~--- энтальпия торможения, которую мы ввели в уравнении Бернулли.

Получили условия динамической совместности для сильных разрывов:

\begin{equation}
\boxed{
\begin{aligned}
&\left[ \rho v_N \right] = 0\\
&\left[\rho v_N^2 + p \right] = 0\\
&\rho v_N\left[v_\tau \right] = 0\\
&\rho v_N\left[h_0 \right] = 0
\end{aligned}
}
\end{equation}

Рассмотрим два случая:

\paragraph{Газ не перетекает через поверхность разрыва} То есть $v_N = 0$. Тогда:

\begin{wrapfigure}[1]{l}{2cm}
	\centering
    \vspace{-5pt}
    \begin{tikzpicture}
	\draw [very thick] (-.2,0)--(3,0);

    \draw(.6,0.3) --++(0,.6);
    \draw(1.6,0.3) --++(0,.6);
    \draw(.9, -0.3) --++(0, -.6);
    \draw(2.2, -0.3) --++(0, -.6);
    \foreach \x in {1,2,3}{
		\draw[->](0,.3*\x)--++(.6,0);
		\draw[->](1,.3*\x)--++(.6,0);
		\draw[->](0,-.3*\x)--++(.9,0);
        \draw[->](1.3,-.3*\x)--++(.9,0);
        }
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}
Разрыв в таком случае называют тангенциальным или контактным.


\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
&\left[ \rho \right] \text{ ~--- произвольная величина} \\
&\left[p\right] = 0\\
&\left[v_\tau\right] \text{ ~--- произвольная величина}\\
&\left[h_0\right] \text{ ~--- произвольная величина}
\end{aligned}
\right.
\end{equation}

\paragraph{Газ перетекает через поверхность разрыва} То есть $v_N \neq 0$. Тогда:

\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
&\left[\rho v_N\right] = 0\\
&\left[\rho v_N^2 + p\right] = 0\\
&\left[v_\tau\right] = 0\\
&\left[h_0\right] = 0
\end{aligned}
\right.
\end{equation}
Поверхность разрыва рассматриваемого типа называется (стационарной) ударной волной или скачком уплотнения.

Ударные волны мы уже получали в сопле Лаваля. При рассмотрении ударных волн часто пользуются следующими обозначениями:

\[
\begin{aligned}
&J = \frac{p_2}{p_1}\\
&I = \frac{p_{02}}{p_{01}}\\
&E = \frac{\rho_1}{\rho_2}
\end{aligned}
\]

Индексы обозначают где смотрится параметр: до или после разрыва.
